\addchap{Forord}

\section*{Pensumet}

Disse notatene er pensumet for årets kurs. De er basert på tekstboka «Elementary number theory» av David M Burton, men er ofte ganske ulike. Når notatene skiller seg fra boka, er det notatene og ikke boka som bør følges. 

Det er ingen plikt til å bruke tekstboka. Notatene har blitt skrevet i den hensikt at de skal være lett å lese og lære fra. Det kan være bedre å følge en fremstilling enn to\footnote{Likevel er det obligatorisk å ha en kopi av tekstboka! Siden jeg skriver notatene i år og bruker dem for første gang, kan det være greit å ha tekstboka som et sikkerhetsnett.}. 

Lenker til informasjon om de historiske skikkelsene som skapte tallteori kommer til å bli lagt ut på kursets hjemmeside. Disse vil dekke de fleste historiske notatene i tekstboka, men les gjerne dem også.

\section*{Guide}

Notatene følger en struktur hvor diskusjon og utdypninger er skilt fra formelle definisjoner, proposisjoner, og andre typer påstander. For hver proposisjon eller annen type påstand, brukes alltid følgende mønster: % 
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Proposisjonen gis først;

\item[(2)] Etterfulgt av dens bevis;          

\item[(3)] Eksempler på det som proposisjonen og dens bevis fastslår kommer så. Av og til er det i tillegg merknader til beviset eller proposisjonen.     

\end{itemize} %
%
Det kan være lurt å lese eksemplene rett etter å ha lest proposisjonen, og så gå tilbake og lese beviset. På denne måten blir proposisjonen litt mer konkret.

Det tar litt tid å bli fortrolig med den abstrakte og konsise måten matematikk skrives på. Ikke gi deg: det kommer etter hvert!

\section*{Oppgavene}

Etter kapitlene finnes oppgaver, som er delt inn i to. % 
%
\begin{itemize}

\item[(1)] {\em Oppgaver i eksamens still} er «vanlige matematiske oppgaver»: de gir deg muligheten til å øve deg på å bruke teorien som ble introdusert i kapittelet, og dermed å vurdere din forståelse av kapittelets innhold.  

\item[(2)] {\em Oppgaver for å hjelpe med å forstå kapittelet} tar for seg teorien som ble introdusert i kapittelet. Noen ganger ser bevis og definisjoner litt avskrekkende ut til å begynne med: kanskje ser de litt for abstrakte ut, eller de benytter seg av notasjoner som man ikke føler seg fortrolig med. Målet med disse oppgavene er å hjelpe deg å få en god forståelse. Hvis du synes noe i kapittelet er vanskelig, se på oppgavene, og prøv å gjøre de som handler om det du sliter med.           

\end{itemize} 

\section*{Takk}

Jeg takker den vidunderlige kona mi, Kari, så mye for all hjelpen med norsken. Jeg takker også Magnus Bakke Botnan, Truls Bakkejord R{\ae}der, Gard Spreemann, og Marius Thaule for hjelpen med norsken, spesielt med «matematisk norsk».  

Fremfor alt takker jeg Kari og lille Åsmund for å ha gjort dagene da disse notatene ble skrevet så lykkelige, fylt av latter, sang, og de gledelige smilene som bare en baby gir!     
